TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-05-12-01H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
... Une heure à Paris, minuit à Kinshasa, vous êtes sur RFI, ne changez rien!...
Le journal, c'est avec vous Sophie Pousserat, bonsoir! Bonsoir Maghélie, bonsoir
à toutes et à tous! Au sommaire de cette édition, le bilan s'élourdit à 29 morts
dans la bande de Gaza. Après trois jours, les échanges de tiers se poursuivent,
malgré les appels au calme de la communauté internationale. Situation tendue
également entre l'Arménie et l'Azerbaïdjan, les deux pays s'accusent
mutuellement de tirs à la frontière, alors qu'ils sont en négociation pour un
éventuel accord de paix. Dans ce journal également, la fin du titre 42, aux
États-Unis, la mesure qui verrouillait le territoire américain depuis le début
du Covid. À la frontière avec le Mexique, les autorités redoutent un afflux de
migrants.... Pour la troisième journée consécutive, les échanges de tiers se
sont poursuivis entre la bande de Gaza et Israël et le bilan s'élourdit. Côté
Palestiniens, 29 personnes ont été tuées depuis ce mardi. Dans ce contexte, les
Palestiniens commémoraient l'anniversaire de la mort de Shirin Abu-Akhlaï, une
journaliste italienne-américano-palestinienne abattue par l'armée israélienne.
Les autorités de l'État hébreux n'ont jamais reconnu de responsabilité dans
cette mort, préférant évoquer une potentielle implication d'un de leurs soldats.
Mais le CPJ, le comité pour la protection des journalistes, a publié une enquête
cette semaine qui met en lumière le mécanisme mis en place par l'armée
israélienne pour excepter systématiquement de toute responsabilité ces soldats
impliqués dans la mort de journalistes, les précisions de Sami Boukhlifa à
Jérusalem. Le travail du CPJ se penche sur le cas de 20 journalistes tués par
l'armée israélienne au cours des 22 dernières années. À chaque fois, l'armée
israélienne adopte la même stratégie de défense explique Orly Halpern,
journaliste israélo-américaine qui a mené l'enquête pour le compte du CPJ. Nié,
niais toute responsabilité, c'est ce que fait systématiquement l'armée
israélienne. C'est ce qu'elle a fait dans le cas de Shirin Abouakle. Les
Israéliens ont dit « oh non ce n'est pas nous », mais ensuite vous leur apportez
toutes les preuves nécessaires. Vous prouvez que le tireur d'élite israélien
pouvait parfaitement voir dans son viseur l'inscription presse sur le gilet
pare-balles de Shirin, mais l'armée va rejeter en bloc toutes ces preuves. Sur
les 20 journalistes tués par l'armée israélienne depuis l'an 2000, 18 étaient
palestiniens. Shirin Abouakle était palestino-américaine. Un journaliste
britannique a également été abattu. Mais l'impunité reste totale, regrette Orly
Halpern. Personne n'a jamais eu de compte à rendre pour la mort de tous ces
journalistes. Ifrel a uniquement accepté de reconnaître la culpabilité du soldat
responsable de la mort du journaliste britannique car sa famille a poursuivi
Israël devant un tribunal anglais qui a conclu que le soldat israélien avait
bien commis un meurtre. Car la justice britannique avait mis la pression sur les
autorités israéliennes. Soit le soldat est jugé en Israël, soit il est extradé
vers le Royaume-Uni. Finalement, un accord financier a été trouvé entre la
famille du journaliste et l'Etat hébreu. Mais le soldat n'a jamais été condamné.
Samy Bourtier à Jérusalem, RFI. Nouveau regain de tension, ce jeudi à la
frontière entre l'Arménie et l'Azerbaïdjan. Il y aurait un mort et quatre
blessés. Ces incidents sanglants interviennent au cœur d'une phase de
négociation. Entre Bakou et Yerevan, ces deux ex-républics soviétiques se sont
affrontés dans deux guerres pour le contrôle du Okarabakh, une région
majoritairement peuplée d'Arméniens qui a fait sécession de l'Azerbaïdjan il y a
plus de 30 ans. Mais avec la guerre de 2020, l'Azerbaïdjan a repris la plupart
du territoire autour de cette région séparatiste. L'explication de notre
correspondant régional, Régis Janté. Un soldat azerbaïdjien est tué, quatre
Arméniens blessés. C'est le triste bilan des affrontements de ce jeudi matin.
Les partis se sont mutuellement accusés de tirs de mortiers et d'armes lourdes
dans la région de Sotk, dans l'est de l'Arménie. Ce genre d'incidents sanglants
se répètent depuis la fin de la seconde guerre du Okarabakh de l'automne 2020,
remporté par l'Azerbaïdjan, lequel, voulant recevoir les dividendes de sa
victoire, occupe des milliers d'hectares du territoire souverain arménien afin
de contraindre Yerevan à reconnaître pleinement l'appartenance à l'Azerbaïdjan
du Haut-Karabakh après plus de 30 ans de conflit. Cette nouvelle montée de
tension intervient après quatre jours de négociations entre les ministres des
Affaires étrangères à Washington début mai, lesquels ont été jugés
encourageants. A tel point que le premier ministre arménien, Nicole Pashinyan,
et le président azerbaïdjanais Ilham Aliyev ont accepté de se rencontrer
dimanche prochain à Bruxelles. Cette fois, selon les deux dirigeants, les
affrontements de ce jeudi ne remettent pas en cause ces discussions à venir.
Régis Janté, Billicii et Refi. Et dans ce contexte, les Etats-Unis appellent eux
aussi les deux partis au calme et assure qu'une solution pacifique est possible.
Les Etats-Unis qui renouent doucement le contact avec la Chine de haut,
responsable des deux pays, se sont rencontrés à Vienne, en Autriche. Des
discussions franches, substantielles, constructives, selon l'exécutif américain,
et qui marque à la fin de plusieurs semaines de silence radio entre Washington
et Pékin. Les deux pays étaient en froid depuis l'affaire du Ballon Chinois au
mois de février. Alors quant à savoir si les deux chefs d'Etat vont se
rencontrer prochainement, rien n'est sûr. Mais selon le président américain Joe
Biden, il y a, je cite, « du progrès dans ce sens ». Toujours aux Etats-Unis, à
quelques heures de la fin du titre 42 qui verrouillait le territoire américain,
la tension se fait sentir à la frontière avec le Mexique. Les autorités
américaines ont envoyé des centaines de forces de sécurité en renfort, car le
gouvernement redoute un afflux de migrants. Et le président Joe Biden a lui-même
reconnu que la situation pourrait être, je cite, « chaotique ». James Cohen est
professeur d'études américaines, spécialiste des questions migratoires aux
Etats-Unis. Et pour lui, la levée de cette restriction va bien donner lieu à un
afflux massif de migrants. Et la gestion de la situation serait similaire à
celle de l'administration Trump. Les effets immédiats, je pense qu'on va
insister à une poussée des arrivées de migrants à la frontière de différents
pays, surtout d'Amérique centrale, du nord de l'Amérique centrale, mais d'autres
pays et d'autres continents. Je pense qu'on en fait grand cas, surtout côté
républicain, parce qu'on essaie à tout prix de dramatiser les effets. Mais ce
qui se passe, c'est qu'on est de toute façon, on assiste depuis plusieurs mois
déjà à des niveaux record d'arrivée à la frontière. Mais là, on va en réalité
vers une mesure qui est au moins aussi stricte que le titre 42. On fait à peu
près la même chose que faisait Trump, mais de manière plus polie, en entretenant
des relations plus polies et plus diplomatiques. L'ambiance est différente, mais
les faits sont à peu près le même. On veut éviter un maximum d'arrivée, surtout
en année électorale, puisque les républicains vont essayer d'en faire leur fête,
en faisant des tirs de barrages tous les jours sur les frontières qui seraient
ouvertes, etc. James Cohen, professeur d'études américaines, il était l'invité
de Jean-Baptiste Marot dans l'Agrifimidi. En France, à présent, une vague
d'indignation politique après la démission du maire de la commune de Saint-
Brévin en Loire-Atlantique. Yannick Moretz voulait transférer un centre
d'accueil de demandeurs d'asile dans la ville, mais il a subi des menaces et son
domicile a été visé par un incendie volontaire. En déplacement à la Réunion, la
première ministre Elisabeth Borne s'est exprimée sur le sujet. Alors d'abord,
évidemment, ce qui s'est produit est très choquant et je voudrais assurer le
maire de tout mon soutien. La ministre en charge des collectivités territoriales
de Mifor a contacté ce maire. Ça montre que notre volonté de mieux protéger les
maires, de répondre plus efficacement quand il y a des menaces, ça répond à une
vraie problématique et donc avec Gérald Darmanin, avec Dominique Faure, on va
continuer à renforcer notre action pour intervenir plus tôt, pour pouvoir
soutenir les maires, pour repérer leurs difficultés et mieux les accompagner
face à des violences dont ils peuvent parfois être victimes. La première
ministre française Elisabeth Borne au micro de notre envahie spéciale à la
Réunion, Pyrrhic Bonneau. Antibiotiques, paracétamol, anti-cancéros, depuis
plusieurs mois de nombreux médicaments manquent en France, mais aussi en Europe.
Ce jeudi, le lobby français du secteur pharmaceutique Le Lime a présenté ses
propositions pour préserver l'accès des Français aux médicaments. Cette
association réclame notamment la nomination d'un haut commissaire aux
médicaments. Marine de la Moissonnière. Le LEM demande au gouvernement un geste
fort, la désignation d'un haut commissaire aux médicaments, qui aurait une
approche globale de la situation et pourrait coordonner un plan d'action,
associant plusieurs ministères. Priorité de ce responsable, selon le lobby
tricolore de l'industrie pharmaceutique, s'assurer que les molécules
essentielles ne manquent pas. Le ministère de la Santé rédige actuellement une
liste des médicaments prioritaires, à rappeler mercredi François Braun.
L'insuline, la moxyciline ou bien encore le paracétamol y figure. Plus
globalement, une feuille de route interministérielle pour la période 2023-2025
est en cours d'élaboration. L'an dernier, l'Agence nationale de sécurité du
médicament a reçu près de 3500 signalements de tension et de pénurie, contre
2160 en 2021. Mais, souligne le LEM, toute action doit s'inscrire au niveau
européen, tout comme la plupart des autres acteurs du secteur. L'association
juge indispensable une politique européenne de gestion concertée des pénuries,
avec notamment une harmonisation des réglementations au sein des différents
États membres. Explication de Marine de la Moissonnière. Et puis en bref, c'est
l'artiste francophone la plus écoutée au monde. La chanteuse Ayanna Kamoura a
été sacrée artiste féminine de l'année lors de la première édition des Flammes
ce jeudi à Paris. Une nouvelle récompense dédiée à la musique rap. C'est ainsi
que s'achève ce journal. Merci de l'avoir suivi. Les 1h et presque 10 minutes à
Paris. 23h10, Cent ans universel. Le goût du monde. Clémence de Navi sur RFI.
C'est pas du vent. Le magazine de l'environnement sur RFI. Anne-Cécile Bras.
Bonjour, inondation, sécheresse, incendie, hausse du niveau de la mer. L'année
2022 a battu des records qui pourraient bien être détrônés en 2023. La semaine
dernière, des pluies diluviennes se sont abattues sur les habitants de
différents villages du territoire de Calais, dans la province du sud Kivu, dans
l'est de la République démocratique du Congo. Résultat, plus de 400 victimes, au
moins 5500 personnes toujours portées, disparues et des milliers de déplacées.
Dans l'ouest du Canada, ce sont des feux de forêt d'une ampleur inédite qui
oblige des dizaines de milliers d'habitants à prendre la route. Après un
printemps chaud et sec qui a débouché sur une grave sécheresse, plus de 400 000
hectares sont partis en fumée. Le sixième rapport de synthèse des scientifiques
du GIEC, le groupe intergouvernemental des experts sur l'évolution du climat,
est clair. L'un des premiers impacts du réchauffement climatique sur l'homme est
le déplacement des populations, à cause des catastrophes naturelles, mais à
cause aussi de phénomènes plus lents, comme vous le découvrirez avec le
reportage de Clémentine Meténie à Mbours, à 80 km au sud de Dakar, au Sénégal.
Combien sont les migrants environnementaux aujourd'hui? Quelles sont les zones
géographiques concernées? Comment s'organisent les pays et la communauté
internationale? C'est de tout cela dont nous allons parler avec notre invitée.
Soyez les bienvenus dans C'est pas du vent. Bonjour Alice Baillat. Bonjour. Vous
êtes en ligne avec nous depuis Genève, en Suisse. Vous êtes analyste des
politiques liée au déplacement interne à l'IDMC, l'Observatoire des situations
de déplacement interne, qui publie aujourd'hui son rapport mondial. 2022 a été
une année record, on peut le dire? Oui, effectivement l'IDMC a dénombré cette
année environ 32 millions de déplacements liés aux catastrophes. C'est
malheureusement un record, c'est environ 40 % de plus que la moyenne enregistrée
au cours des 10 dernières années en matière de déplacements liés aux
catastrophes. Donc on est effectivement sur une année record, notamment en
raison du phénomène l'Aninia qui sévit pour la troisième année consécutive et
qui a eu d'énormes implications à la fois sur les inondations comme au Pakistan,
mais aussi sur la sécheresse en Afrique subsaharienne dans des pays comme la
Somalie, l'Éthiopie ou le Kenya. Est-ce que vous pouvez nous rappeler ce que
c'est que l'Aninia? L'Aninia c'est un phénomène naturel, cyclique. C'est cette
alternance entre l'Aninia et l'El Nino. Je ne suis pas climatologue, mais dans
les grandes lignes, c'est un phénomène cyclique de variation des températures
océaniques. Il y a une incidence sur le climat à la chaîne globale et qui peut
amplifier des épisodes de forte précipitation engendrant des inondations ou à
l'inverse une absence de précipitations qui cette fois a plutôt une incidence
sur les sécheresses comme on l'observe en Afrique subsaharienne actuellement.
Donc 2022 est une année record, mais finalement c'est une tendance que l'on
observe depuis 10 ans. Oui, effectivement en 2022, IDMC a comptabilisé un peu
plus de 32 millions de déplacements internes liés aux catastrophes,
principalement liés aux inondations et aux tempêtes tropicales, donc cyclone,
typhons, ouragans, ce qui représente une augmentation de plus de 40% par rapport
aux 10 dernières années. Si vous regardez les chiffres produits par IDMC chaque
année depuis que l'on produit des données sur le déplacement lié aux
catastrophes, on voit effectivement que c'est un chiffre malheureusement en
augmentation quasiment constante ou en tout cas qui reste sur des moyennes très
élevées puisqu'en moyenne on estime à 23-24 millions de déplacements chaque
année liés aux catastrophes. Donc vous voyez là on est à 32 millions, même un
peu plus, donc on est sur une année particulièrement importante. Et quelles sont
les principales causes de déplacements? Alors si on se focalise sur les
catastrophes uniquement, on voit que cette année, notamment en raison des
inondations au Pakistan qui a elles seules provoqué plus de 8 millions de
déplacements, les inondations l'année dernière ont été le premier facteur en
termes de catastrophes à l'origine de déplacements, suivi par les tempêtes et la
sécheresse qui a sévit notamment dans des pays comme la Somalie, l'Éthiopie ou
le Kenya. Quels sont les zones géographiques les plus concernées? Pour les
catastrophes, toute la région Asie Pacifique, Asie du Sud, Asie de l'Est et les
îles du Pacifique sont de loin la région la plus touchée par les déplacements
liés aux catastrophes. Mais c'est assez intéressant de noter que c'est à la fois
la région la plus touchée mais c'est aussi la région la mieux préparée pour
faire face à ces catastrophes puisque dans les déplacements enregistrés en Asie
Pacifique, la très grande majorité de ces déplacements sont en fait des
évacuations, c'est-à-dire des départs anticipés, souvent ordonnés par les
gouvernements pour mettre à l'abri les populations face à l'arrivée d'un aléa,
que ce soit un cyclone, un ouragan ou une tempête tropicale. Donc l'Asie
Pacifique est de loin la région la plus touchée, ensuite vous avez aussi
l'Afrique subsaharienne qui a été notamment l'année dernière particulièrement
touchée par les déplacements liés aux sécheresses mais aussi aux inondations.
Alors pas dans tous les pays, ce sont dans des zones particulières? Oui, alors
vous avez certains pays effectivement qui sont touchés plus que d'autres, c'est-
à-dire que vous avez des régions qu'on va qualifier un peu de hotspots, donc
l'Asie et l'Afrique subsaharienne que je viens de mentionner. Ensuite dans
chacune de ces régions, vous avez des pays qui sont particulièrement touchés.
Cette année par exemple en 2022, on sait que le Pakistan, les Philippines, la
Chine, le Nigeria, la Somalie ont été des pays particulièrement touchés par ces
catastrophes. Mais ce que montre de façon aussi intéressante je trouve notre
rapport et les données qui sont publiées cette année, c'est que finalement
toutes les régions du monde sont concernées à des degrés divers par ces
déplacements, puisque par exemple les États-Unis ont aussi été confrontés à des
déplacements importants l'année passée en raison des feux de forêt. Il y a eu
plus de 600 000 déplacements aux États-Unis en raison des feux de forêt, mais la
France aussi a été concernée par ces déplacements. La France a comptabilisé à
peu près 45 000 déplacements l'année dernière, notamment en raison des feux de
forêt au cours de l'été, mais aussi des inondations. Donc finalement toutes les
régions sont concernées, tous les pays, mais bien évidemment pas avec la même
ampleur. Et là vous parlez des catastrophes naturelles, mais il y a des causes
moins spectaculaires qui sont tout aussi ravageuses à long terme j'ai envie de
dire. Oui alors effectivement les catastrophes c'est souvent ce que l'on met en
avant, parce que ce sont les impacts aussi les plus visibles des dégradations
environnementales et de l'impact aussi que le changement climatique peut avoir
sur ces aléas. Mais il existe un autre type de phénomène qu'on qualifie plutôt
de dégradation lente et progressive de l'environnement. Et là on va penser
plutôt effectivement à l'élévation du niveau de la mer, à la désertification, à
l'érosion, ce type de phénomène qui sont plus diffus et plus lents à observer
dans le temps. Alors justement est-ce que c'est possible d'établir un lien clair
entre la dégradation de l'environnement et les migrations? C'est vrai
qu'aujourd'hui on a une tendance à dire que le changement climatique va avoir
une incidence et a déjà une incidence sur les déplacements de population. En
réalité il est encore difficile aujourd'hui, en tout cas on n'a pas de données
véritablement fiables qui nous permettent de quantifier l'impact du changement
climatique sur les déplacements de population dans le monde. Ce que l'on sait et
ce que nous disent les rapports du GIEC, et ça c'est avéré, c'est que le
changement climatique a une incidence sur les catastrophes, sur les écosystèmes
et que le changement climatique va venir amplifier finalement ces catastrophes,
tant par leur intensité que par leur fréquence, va venir amplifier aussi les
dégradations, l'érosion des sols, la dégradation des écosystèmes. Et ce sont ces
phénomènes-là, couplés souvent d'ailleurs à d'autres facteurs d'ordre plus
économique, politique ou culturel, qui vont déterminer le risque de déplacement
d'une population. Ce qui veut dire que bien souvent le changement climatique ne
produit pas en soi de déplacement, mais va être un facteur de stress
supplémentaire pour des populations qui peuvent être amenées à se déplacer parce
qu'elles n'auront plus les moyens de subsistance pour continuer à vivre là où
elles sont. Alors même s'il a monté des nationalismes dans certains pays, fait
croire à une autre réalité, il y a une certitude, et c'est celle sur laquelle
vous travaillez, c'est que l'essentiel des migrations ont lieu à l'intérieur
même des pays, c'est important de le mentionner. Oui effectivement, c'est un
élément qui est très important. La très grande majorité des déplacements qui
sont observés aujourd'hui sont effectivement des déplacements à l'intérieur même
des frontières, aussi parce qu'il faut souvent le rappeler, le déplacement et la
migration de manière générale, ça a un coût que beaucoup de populations ne
peuvent pas nécessairement se permettre. Donc il y a un coût à la migration qui
explique souvent que le déplacement se fait sur de courtes distances. Vous avez
aussi dans le cas des catastrophes, quand les évacuations ont lieu, on va
souvent aller se réfugier dans le centre d'évacuation le plus proche de son lieu
d'origine, et on va aussi le plus souvent migrer, notamment quand il s'agit de
dégradations lentes de l'environnement dans les campagnes. La migration qui est
observée est surtout une amplification de l'exode rural, où on observe des
régions agricoles qui vont se vider et ces populations arriver en ville. Donc
effectivement ce sont encore pour beaucoup des migrations internes. Ces
migrations en ville, on les voit notamment en Afrique de l'Ouest? Oui,
effectivement, des villes par exemple comme Dakar, au Sénégal, mais vous avez
aussi d'autres grandes villes africaines, notamment parce que ce sont encore des
pays avec un phénomène d'urbanisation extrêmement fort, pas toujours aussi bien
contrôlé, ce qui veut dire aussi que les populations qui arrivent dans ces
villes arrivent bien souvent dans des zones elles-mêmes vulnérables aux aléas.
On peut penser aux zones de résidence informelles, aux bidonvilles. Donc en fait
ces populations qui arrivent en ville se retrouvent elles-mêmes bien souvent à
devoir s'installer dans des zones particulièrement vulnérables aux aléas
climatiques, ce qui les rend encore une fois finalement plus vulnérables même en
ville face à ces aléas. Oui, notamment dans des zones inondables et c'est pour
cela que nous assistons à des drames chaque année. Alors il y a aussi malgré
tout des migrations à l'échelle internationale, le triste décompte des morts qui
cherchent à traverser la Méditerranée le prouve. Pour mieux comprendre ce
phénomène, je vous propose de nous rendre à Ambourg, à 80 kilomètres au sud de
Dakar, au Sénégal. Dans ce grand port, on ne vit que de la pêche. Faute de
ressources aléotiques suffisantes liées à la surpêche, permises entre autres par
des accords internationaux. Nombreux sont les jeunes hommes qui ont pensé à
migrer en pirogue, direction l'Espagne. Cette traversée en mer est très
périlleuse. Elle relie Mbourg aux îles Canaries et c'est l'une des plus
meurtrières. Face à la multiplication des drames en mer, l'Association nationale
des partenaires migrants, l'ANPM, accompagne les exilés rapatriés, refoulés ou
candidats au départ dans des projets de réinsertion sociale et économique, tout
en sensibilisant la population au droit à la migration. C'est un reportage de
Clémentine Metignier. Nous sommes au quai de Pêche de Mourdes. C'est le plus
grand centre de débarquement du Sénégal. Là par exemple, on voit plein de
pirogues, des grandes pirogues très décorées d'ailleurs. Elles sont très belles
avec des pêcheurs qui rentrent de la mer maintenant ce matin. Oui, ces pirogues
que vous voyez, ce sont des gens qui ont fait 10 jours en mer, voire 15 jours en
mer. Le débarquement, c'est des milliers et des milliers de personnes qui se
retrouvent autour du quai de Pêche de Mourdes. Il y a les mariés qui viennent
acheter des poissons pour le vendre. Il y a d'autres qui sont des amis des
pêcheurs ou des parents des pêcheurs qui viennent chercher des cadeaux que leurs
offrent leur mari, leur frère ou leur cousin. Voilà toute cette ambiance que
nous vivons ici à Mourdes chaque jour pendant toute l'année. Moustapha Fal
connaît Parker, le deuxième plus grand port de pêche du Sénégal. Il est
marailleur, ce métier qui consiste à acheter le poisson aux pêcheurs pour le
revendre dans tout le pays. Mais depuis quelques années, la pêche va mal et ne
fait plus vivre les générations de Sénégalais qui ont toujours profité des
bienfaits de la mer. Le premier problème que nous subissons, c'est véritablement
la rareté de la ressource. En fait, c'est les accords de pêche durant des
années. Donc l'État du Sénégal signé des accords de pêche avec l'Union
européenne, avec la Russie, avec les Asiatiques qui venaient pierre nos
ressources. Et du coup, c'est nous, les communautés pêcheuses, qui en partie. En
2020, en effet, l'ONG Greenpeace dénonçait un accord de pêche signé par l'État
du Sénégal, autorisant 45 navires européens de pêcher des milliers de tonnes de
thon et de mer lune noire chaque année pour une contrepartie financière de 15
millions d'euros pendant cinq ans. La même ONG pointait également du doigt
l'attribution de licences de pêche non officielles à des navires asiatiques et
vaut quand même un pillage des ressources alliotiques de la région. Les jeunes
n'ont plus quoi faire. Ils sont obligés de prendre les barres pour essayer de
rejoindre en Europe, aller travailler en Europe, pour voir où la famille reste
au pays. Je m'appelle Khalifa, j'ai 27 ans. La plupart du temps, je l'ai passé
ici, depuis mon enfance jusqu'à présent. Je suis marié, je travaille ici, je
vends des poissons, comme vous le voyez, comme les gens le font ici. Quand il
raconte l'histoire de sa tentative d'exil, Khalifa a les yeux perdus vers le
large. En 2020, il décide de partir depuis cette plage de Mbou. On a piri le
pirogue pour partir en Espagne, mais on a fait presque 12 ou 13 jours en mer. On
ne savait plus là où on allait. On n'avait plus à manger, plus à boire. Tu
voyais des gens morts comme ça devant toi et tu ne pouvais rien faire. De mes
propres yeux, tu vois des gens comme ça mourir. Parce qu'il y avait des
personnes qui étaient dans la pirogue, qui ne savaient pas la merde. C'était
leur premier jour qu'ils ont vu la merde. Il y a environ 95 ou maximum 100
personnes. Mais là-bas, tu ne penses pas à la mort. À chaque fois qu'on se
réveille le matin, on se dit que bon, incha'Allah, on va en arriver en Espagne.
C'est grâce à un chalutier que la pirogue rejoint non pas les îles Canaries,
mais les côtes sénégalaises à Saint-Louis, à 270 km au nord de Mbours. Sain et
sauf, Rallifa retrouve sa famille qui le croyait mort. Son histoire ressemble à
des centaines, voire des milliers d'autres ici. Parce que tu te réveilles très
tôt le matin, tu vois papa, tu vois maman. Il y a tes soeurs, il y a tes frères
à la maison. Il n'y a pas de quoi manger. Tu ne veux pas tout satisfaire. C'est
limité. Tu vois les gens qui sont partis en Espagne ou en Europe, ils viennent
ici, ils construisent leur maison. Ils sont dans des situations stables. C'est
ce qui nous a poussés à partir. Les premiers départs vers l'Espagne s'opèrent en
2006. C'est la crise des cailloucos, du nom de ces immenses pirogues
sénégalaises destinées à la pêche. L'État du Sénégal signe alors des accords
avec le gouvernement espagnol pour rapatrier les personnes migrantes. Adama, le
père de Rallifa, a fait partie des 10 000 personnes environ qui ont été
rapatriées vers le Sénégal lors de ses premiers départs. Elle a commencé à aller
en mer comme pêcheur en 1981. Il y avait beaucoup de poissons. Il suffisait de
faire juste quelques kilomètres en mer pour avoir beaucoup, beaucoup de
poissons. Et on parvenait à subvenir à tous les besoins de sa famille. Donc on
vivait bien du poisson à Mbouh? On gagnait beaucoup d'argent. On gagnait notre
vie honnêtement. C'est à partir de 2006 véritablement que nous avons commencé à
ne plus avoir de poissons. Il y avait de grands bateaux étrangers qui ont
commencé à venir piller les ressources au large de nos côtes. C'est à partir de
ce moment-là que nous avons constaté que les poissons devenaient de plus en plus
rares. On nous disait qu'en Europe il y avait du travail, de l'argent. Donc on a
commencé à prendre les pirogues pour s'organiser. Vous vous souvenez de la
décision du voyage et du jour du voyage? Oui, je me souviens très bien de tout.
Je me souviens à l'époque d'avoir dû faire un déplacement à Joal. Il y avait des
contacts par des amis qui organisaient le voyage. J'ai payé mon billet et je
suis revenu à la maison préparer mes affaires et embarquer. Je n'avais prévenu
personne que je partais pour l'Europe. Si on se rencontre aujourd'hui c'est que
vous êtes revenu ici. Et donc vous n'avez pas vécu longtemps en Europe? J'ai
fait deux voyages successifs qui ont avorté. La première fois je suis arrivé en
pirogues en Espagne et j'ai été rapatrié. J'ai tenté un deuxième voyage qui m'a
amené en Pologne où je suis resté neuf mois. Alors qu'on partait pour l'Italie,
j'ai été appréhendé par la police et renvoyé en 2007 au Sénégal. La première
vague qu'ils ont quittée ici pour aller en Europe c'était en 2006. Donc la
deuxième qu'on a connue et qui a eu beaucoup beaucoup beaucoup de morts c'est
durant la Covid-19. Donc on disait à l'époque qu'en fait beaucoup d'europeyais
ont été emportés par le Covid-19. Et du coup les européens ont besoin des jeunes
africains, des jeunes sénégalais en tout cas pour la main-d'oeuvre. Et du coup
les jeunes s'organisaient, tout le monde, et prenait les barques. Moyennant une
somme fauteuse de 500 000, 400 000 francs. Et il arrivait même que les parents
des garçons payaient le voyage pour qu'en tout cas les jeunes puissent aller en
Europe. Mustapha s'en souvient bien. Les jeunes hommes partaient par centaines,
de jour comme de nuit, et beaucoup périssaient en mer. L'association nationale
des partenaires migrants, la NPM, qui existe depuis 2006, renforce alors sa
mission, appuyée par l'association CCFD Terre solidaire. Construire des projets
de réinsertion sociale et économique pour les rapatriers et sensibiliser aux
droits à la migration. Cher Diop en est le président. Il revient sur la jeunesse
de l'une des seules associations au Sénégal à agir au plus proche des
populations migrantes et de leurs familles. Nous avions affaire à des
rapatriers. Mais ici, c'était des jeunes qui partaient. Et puis toutes les
semaines, il y avait des drames. On annonçait des bateaux qui coulaient, des
gens qui mouraient de faim, de soif, etc. Donc c'était une période difficile. Et
donc nous, nous sommes allés sur place. Nous avons visité des familles qui
avaient perdu leurs enfants. Donc ça a été vraiment un tournant pour nous. C'est
dit, la sensibilisation, ce n'est plus rassembler les jeunes quelque part dans
un endroit, discuter avec eux, échanger, essayer de subventionner de petits
projets pour les appuyer dans leurs activités. Là, il fallait vraiment aller
vers la communauté, surtout les femmes, discuter avec eux pour essayer de voir
comment faire pour que convaincre les jeunes que les choses ont changé.
L'Europe, ce n'est plus l'Europe d'antan. Et que non seulement le voyage était
très risqué, il y avait une forte probabilité de drame. Et ensuite, tout ce qui
était parti en 2020, 2020 était dans des camps de rétention pour la plupart.
Donc ne croyez pas que vous allez être accueillis, vous êtes les bienvenus, on
va vous laisser partir dans le continent. Non, tout ce qui est parti, ils sont
dans des camps de rétention en attendant qu'on trouve les moyens de les
rapatrier. On ne va pas vous laisser entrer. Donc, à la limite, il vaut mieux
attendre d'autres occasions puisqu'il y a des dizaines et des centaines d'entre
vous qui sont là-bas dans des camps de rétention. Si vous allez, vous grossissez
les rangs. Ce discours qu'on a essayé d'avoir avec les femmes, les familles et
les enfants qui pouvaient essayer de partir. Grâce à une petite aide financière,
une formation et beaucoup d'écoute, Rallifa, à son retour de son échec
migratoire, comme il le qualifie, a pu développer une activité d'élevage de
moutons ici à Mbours. Comme je vous l'avais dit, je lève moutons là quand je
lève. Il y a des moutons. J'ai 6 moutons. C'est quoi l'opération Tabaski? On
garde ça. À l'approche de Tabaski, on fait sortir les moutons pour les vendre
pour gagner un peu plus d'argent. On les élève, on leur donne à manger, on les
traite, on les lave les vaccins. C'est quoi la Tabaski? Je pense qu'ils vont
faire maximum avec moi 3 mois. Ceux-là, ce sont des Toulabirs, on les appelle
les Toulabirs. Et les autres, les grandes oreilles, on les appelle les Azawat.
Ça nous vient du Malikwa. Ceux-là, ce sont des moutons d'ici. Ils sont gros, je
trouve. Ils sont grands. Tu peux entrer? Ils ne vont pas m'attraper? Non, ils ne
vont pas. Qu'est-ce qui vous plait auprès de ces animaux? Le fait de venir ici,
les voir comme ça, les donner à manger, les traiter. Après, gagner de l'argent,
franchement. Parce que ces deux moutons-là, tu peux les vendre à 350 000. C'est
beaucoup? C'est beaucoup, oui, c'est beaucoup. 350 000 c'est pas assez beaucoup.
Et vous, par exemple, cette situation des jeunes hommes qui partent, vous l'avez
vécu avec Rallifa? Oui, je l'avais vécu. J'étais triste parce qu'on venait tout
juste de se marier. Je ne voulais pas qu'il parte. J'ai parlé avec lui. Je lui
ai dit que quand il part, je pensais que je n'aurais pas d'enfant. Parce que
j'étais toute jeune. Je venais tout juste de me marier. Et quand il part, il
reste là-bas des années, sans revenir. C'était après votre mariage que Rallifa
est partie? Juste dans trois mois, un mois, il est parti. J'ai deux mois après
le mariage qu'il est parti. Il est quitté ici deux mois après le mariage. Et
elle ne voulait pas que je parte. Ça veut dire que vous aviez quand même parlé
avec votre femme de votre projet de partir? C'est elle seule qui le savait à la
maison. Pas mon papa, pas ma mère, pas mes frères, pas mes sœurs. C'est elle
seule qui savait qu'il allait partir. Même le jour où je partais, en revenant,
elle m'a expliqué qu'elle était au bord de la mer, un peu ranger. Mais elle me
cherchait partout la nuit. Elle pleuvait aussi. Ah, le jour du départ. Oui, elle
était sous la pluie. Elle me cherchait partout au bord de la mer. Quand ils
voient un pirogue, ils vont là-bas demander où est Khalifa, patati, patata. Mais
on ne pouvait pas y rester. Ça veut dire que même le mariage ne vous a pas
dissuadé de partir? Non. Si on était parti là-bas et qu'on a gagné notre vie, en
revenant ici, ce serait plus agréable. Et maintenant ça va, Alhamdulillah, avec
l'association. Je ne pense plus à partir. Je compte rester ici, faire mon
élevage, continuer mon travail. Parce que l'association, elle t'aide sur
beaucoup de plans. Elle te dit, fais ceci, fais ceci. Tu peux avancer, tu peux
gagner ta vie ici. Le Un peu à l'écart, Mamadou Sarr, le secrétaire de l'ANPM,
écoute Khalifa attentivement. Il connaît son père depuis 2006. Notre mission
principale, c'est la préservation et le respect des droits des migrants. Donc
tout le temps, chacun est libre de voyager là où il veut et il reste quand il
veut. Mais peut-être voyager dans la régularité. Donc on peut faire son petit
commerce, faire ses activités. Une fois qu'on est suffisamment d'argent, tu es
aussi avant d'aller aussi avoir une qualification, surtout. Donc là, si tu vas
en Europe sans aucune qualification, donc peut-être tu vas travailler dans les
champs qui n'est pas du tout rentable. Mais une fois tu as un métier ou bien tu
as fait une étude super rigoureuse, peut-être tu pourras une fois arriver en
Europe, avoir du travail qui sera très rentable pour lui. Donc là, parce que
nous pour voyager, c'est le droit de tout, chacun. Donc on n'a pas le droit de
rester, de ne pas partir. Mais on peut leur sensibiliser, leur expliquer les
inconvénients de voyager dans l'irrégularité. Dans ce quartier de Mbours, chaque
famille ou presque a perdu un fils, un frère, un mari, un oncle, un mère. Assise
à l'entrée de sa maison, Aminata, 45 ans, a la tête penchée sur son téléphone.
Une photo de Wali, son fils de 19 ans, sur les genoux. Il a disparu au maire en
octobre 2020. Combien de temps on vit avec l'espoir d'avoir des nouvelles de son
fils quand son fils part? En moyenne, les jeunes hommes font sept, huit jours en
pirogue si le temps est clément. Si le temps est mauvais, le voyage peut prendre
dix jours. Et l'autre difficulté, c'est la mise en place du dispositif européen
de surveillance, Frontex, qui oblige les pirogues à faire un grand détour pour
aller vers l'Espagne. En temps normal, elle vise les îles Canaries, qui ne sont
pas très loin. On y arrive vite, mais les dispositifs de dissuasion apportent de
grandes difficultés. Il faut donc au minimum dix jours pour gagner l'Europe.
C'est long et dangereux. Comment ensuite vous avez des nouvelles de votre fils?
Qu'est-ce que vous savez? Voilà, combien de temps ça dure et quelles sont
ensuite les nouvelles? Pendant treize jours, je n'ai eu aucune nouvelle. Mon
fils devait déjà être arrivé en Espagne. Je cherchais des informations sur
Internet. Car sur les réseaux sociaux, à chaque fois qu'une pirogue accoste en
Espagne, on est informé. Des photos sont publiées. Au fil des jours, je voyais
des photos de pirogues parties d'ici, qui avaient accosté. Mais je ne reconnais
pas les photos. Au bout du 13e jour, je suis allée voir mes voisins, car l'une
d'elles avait son fils dans la même pirogue que le mien. Et là, je me suis
vraiment rendu compte que j'avais perdu mon enfant. Elle non plus n'avait pas de
nouvelles. Fatou est une voisine d'Aminata. Elle vit de la pêche, comme la
plupart des femmes de ce quartier. Un soir d'août 2020, elle a eu une petite
réaction. Elle a eu une petite réaction. Il ne m'a pas informé de son voyage. Il
était dans une maison avec des amis. C'est là qu'ils ont dû décider de partir,
sans en informer leur famille. Mon fils ne m'a rien dit. Et un matin, j'ai
entendu dans les médias qu'une pirogue partant pour les îles était en train de
partir. Je me suis dit que je ne pouvais pas aller à l'hôpital. Je me suis dit
que je ne pouvais pas aller à l'hôpital. Mon fils ne m'a rien dit. Et un matin,
j'ai entendu dans les médias qu'une pirogue partant pour les îles Canaries avait
pris feu au large de Dakar. Aussitôt, j'ai su que c'était ça. Je me suis tout de
suite dit qu'il n'allait pas survivre, car il ne savait pas nager. Vous savez,
si la pirogue prend feu, c'est le sauf qui peut. Donc il a certainement dû
sauter en mer, alors qu'il ne s'est pas nager. Ce jour-là, le soir, on a appris
qu'il y avait quelques rescapés, mais moi je n'avais aucun espoir qu'il en fasse
partie. Le lendemain matin, on a retrouvé son corps. Husseinou était le seul
fils de Fanta. Au-delà de la douleur, le quotidien de cette marailleuse a été
ébranlé du jour au lendemain. C'est très douloureux, car ce petit, mon unique
fils, était près de moi. Il m'accompagnait tous les jours. On était très
proches. C'est une perte brutale. Je ne pourrais jamais l'oublier. Il me manque
beaucoup sur le point affectif, mais aussi pour l'aide qu'il m'apportait.
C'était l'homme de la maison. Il participait aux tâches, il m'aidait beaucoup.
Je me confiais à lui. Il était un ami. Même après sa disparition, je pense
toujours à lui. Tous les jours, je vis avec cette douleur. Il m'a fait un bon
annat. Sur le port de pêche de Mbourg, le lendemain, la pêche ne semble guère
meilleure que la veille. Là, on retrouve Fatou, qu'on a rencontré hier. Fatou
étale les poissons sur une grande assiette. Le bruit des moteurs des pirogues se
mêle au cri des femmes et au roulement des vagues juste à côté. Selon les
espèces, le kilo de poisson est vendu entre 1500 et 3000 francs CFA, soit entre
2,5 et 4,5 euros. Un maigre revenu, d'autant qu'une autre difficulté accable ces
femmes. Depuis quelques années, les sardinelles, base de l'alimentation ambour,
sont transformées en farine et vendues comme engrais pour l'aquaculture
européenne et asiatique. Il faut environ 5 kilos de poisson pour faire 1 kilo de
farine. Dès lors, Fatou, Aminata et les milliers d'habitantes d'Humbourg sont en
concurrence directe avec les usines de farine de poisson qui se sont implantées
au Sénégal. Là encore, en 2021, l'ONG Cryptpeace dénonçait cette réalité dans un
rapport intitulé «Nourrir un monstre, comment les industries européennes de
l'aquaculture et de l'alimentation animale volent la nourriture des communautés
d'Afrique de l'Ouest». Face à toutes ces difficultés, Aminata continue de
sensibiliser au droit d'émigration tout en informant des risques en mer. Elle en
fait un combat quotidien. Elle a lancé des groupes de parole auprès des jeunes
et des mères victimes collatérales des drames d'émigration. Je suis une des
rares femmes ici dans ce quartier, à beaucoup m'impliquer sur la problématique
des migrations que nous vivons toutes personnellement. Vous savez, ici nous
sommes des communautés de pêcheurs. La plupart des femmes ont très peu
d'instructions. Elles ne connaissent pas les enjeux et les problématiques des
migrations. Moi j'ai plus d'expérience. J'ai souhaité m'engager sur ce sujet
pour avoir une connaissance par rapport à tout cela. Aujourd'hui, je souhaite
m'engager dans la citoyenneté pour éveiller les femmes, les pêcheurs et les
jeunes aux enjeux des migrations, pour les dissuader de faire ces voyages. La
vraie raison, au fond, c'est que chacun ici est préoccupé par cette âge
quotidienne pour la survie au jour le jour. C'est difficile alors de retenir ces
enfants qui cherchent un avenir meilleur pour eux et leur famille. Et si
l'espoir peine à percer, car l'appel du large reste toujours plus fort, des
petites victoires du quotidien suffisent à donner de la force à Aminata, qui ne
cessera jamais de se battre pour l'avenir de ces enfants. Comme cette parole de
Khalifa. Sans l'association, à ce moment-ci, je ne peux rien faire en mer ou en
Espagne. Parce que c'était ma décision. Donc vous ne pouvez pas partir sûrement
pas? Non, jamais. Sinon, avoir des papiers, passer par l'avion. Parce que
l'association nous aide, on peut gagner un peu d'argent. Si ça continue comme
ça, on peut gagner de l'argent, prendre un billet, avoir un visa, prendre un
billet et partir. Je me suis dit pourquoi pas, je ne peux pas aller vivre avec
ma femme. Je suis commencé à me responsabiliser, à vivre avec ma femme, à gagner
un peu d'argent, à faire l'élevage et continuer mon travail. Et tout ça, c'est à
cause de l'association. Je ne suis pas un sénégalais, je ne suis pas un
africain. Je ne suis pas un sénégalais, je ne suis pas un africain. Je ne suis
pas un sénégalais, je ne suis pas un africain. Je ne suis pas un sénégalais, je
ne suis pas un africain. Je ne suis pas un sénégalais, je ne suis pas un
africain. Je ne suis pas un sénégalais, je ne suis pas un africain. Je ne suis
pas un sénégalais, je ne suis pas un africain. Oh yeah, oh yeah, oh yeah, oh
yeah. Je ne suis pas un sénégalais, je ne suis pas un africain. Je ne suis pas
un sénégalais, je ne suis pas un africain. Vous écoutez C'est pas du grand, sur
RFI nous parlons des migrations environnementales aujourd'hui. Avec vous Alice
Baillat, je rappelle que vous êtes en ligne avec nous depuis Genève. Vous êtes
analyste des politiques liées au déplacement interne à IDMC, l'Observatoire des
situations de déplacements internes. Alors comment est-ce que vous réagissez à
ce reportage? Oui, je pense que ce reportage montre effectivement bien l'impact
que le changement climatique va pouvoir avoir sur la dégradation des moyens de
subsistance de certaines populations. Alors là en l'occurrence, le reportage
nous parle en particulier de la situation de ces pêcheurs au Sénégal. On sait
effectivement que le changement climatique va avoir une incidence sur la
disponibilité et la répartition des ressources aléotiques. Mais ça sera aussi le
cas pour bien d'autres cultures. On sait que le secteur agricole, le secteur
aléotique, ce sont des secteurs notamment particulièrement touchés par les
changements climatiques. Ce qui veut dire aussi que les populations qui
dépendent de ces secteurs vont voir leurs moyens de subsistance comme celles des
pêcheurs dont on a entendu parler dans le reportage, particulièrement affectés.
Après on voit aussi que ce n'est pas uniquement l'impact du changement
climatique qui pousse ces personnes à partir. Je pense qu'il y a d'autres
facteurs qui rentrent en compte. Ça peut être le niveau de leurs ressources, le
choix qui est fait aussi par certaines communautés. On l'observe d'ailleurs dans
plusieurs pays d'Afrique. Quand les moyens de subsistance d'un ménage ou d'une
communauté se dégradent, on va bien souvent essayer d'investir sur un, deux ou
quelques individus qui vont tenter leur chance souvent dans des conditions
extrêmement dangereuses pour tenter de rejoindre le pays voisin ou les côtes
européennes. Je pense que le reportage illustre très bien une situation qui
s'observe aujourd'hui au Sénégal, mais dans bien d'autres pays. Mais qui reste
minoritaire puisque, comme vous l'observez avec votre observatoire, l'essentiel
des migrations sont internes au pays. Nous l'avons dit, il n'est pas évident de
faire le lien entre dégradation environnementale et migration. La Banque
mondiale s'est risquée à déchiffre en annonçant qu'il pourrait y avoir 216
millions de migrants climatiques d'ici 2050, dont 80% pourraient être évités. Ce
sont des chiffres discutés, mais qui donnent quand même une idée de l'ampleur du
problème. Oui, effectivement, ces chiffres nous donnent des indications de ce
qui pourrait nous attendre dans un futur pas si lointain puisque la Banque
mondiale produit ses estimations à l'horizon 2050. 2050, c'est dans un petit peu
plus de 25 ans. Donc c'est à peine l'échelle d'une génération. Je pense que ce
qu'il est surtout important de noter, c'est qu'on ne sait encore pas grand-chose
de l'ampleur de ces flux. La Banque mondiale elle-même, finalement, le dit. Elle
nous parle de 216 millions, mais elle nous dit que ce chiffre peut être réduit
de 80%. Donc la marge est quand même assez importante. Et je pense que ce qui
est important, c'est peut-être pas tant de se focaliser sur combien est-ce qu'on
va avoir de migrations demain, mais plutôt qu'est-ce qu'on peut faire
aujourd'hui pour réduire ces déplacements quand ils sont forcés, pouvoir les
anticiper, pouvoir les gérer, ou pouvoir même, dans certains cas, les faciliter
quand il n'y a pas d'autre choix pour les populations que de se déplacer. Donc
je pense que ce qu'il est surtout important de rappeler, c'est qu'on a encore
aujourd'hui les moyens d'agir par le biais de politique, par le biais de mesures
d'adaptation, d'atténuation de nos émissions de gaz à effet de serre, de
réduction des risques de catastrophe, de politique de développement. Vous avez
tout un éventail de politiques et de mesures qui peuvent être mises en œuvre
aujourd'hui pour faire en sorte que ce phénomène soit réduit dans les cas où il
est encore possible de le réduire et où il est souhaitable de le réduire, soit
de pouvoir l'accompagner quand il sera nécessaire pour permettre aux populations
de continuer à maintenir leurs moyens de subsistance et se mettre à l'abri des
dégradations environnementales. Alors comment agit la communauté internationale
face à ce phénomène que l'on sait malgré tout grandissant? Oui, aujourd'hui on
voit quand même que c'est un enjeu qui a fait son entrée sur la scène
internationale depuis plusieurs années, puisque ne serait-ce que pour prendre
par exemple l'espace des négociations climatiques, ces fameuses COP, depuis
l'accord de Paris on a une reconnaissance claire de l'impact du climat sur la
mobilité. On a même eu la création d'une équipe spéciale depuis 2015 et donc
depuis la COP 21 à Paris qui est chargée de travailler pour réfléchir à ce
phénomène au niveau international. Donc vous avez des discussions là-dessus dans
l'espace des négociations climatiques, mais vous avez aussi le pacte mondial sur
les migrations qui a été adopté en 2018, qui reconnaît lui aussi très clairement
l'impact du changement climatique sur les migrations et la nécessité de prévoir
des voies de migration régulières pour que quand ces migrations seront
nécessaires, on évite justement de se retrouver dans le cas de figure qu'on a pu
voir ou entendre en tout cas dans le reportage, c'est-à-dire de personnes qui
vont risquer leur vie sur des bateaux de fortune à essayer de traverser la
Méditerranée. Donc vous avez au niveau international ce type de discussion et
d'accord qui commence à reconnaître le lien entre climat et migration, mais il
est encore même parfois plus intéressant d'aller regarder au niveau régional
voire au niveau national et là on voit aussi qu'il y a plusieurs développements
politiques intéressants, pour n'en citer qu'un par exemple à l'échelle
régionale. Vous avez la Convention de Kampala sur la protection et l'assistance
des déplacements internes, qui est le seul cadre d'ailleurs régional
contraignant pour les États, puisque ça donne les obligations des États de
l'Union africaine en matière de protection et d'assistance des personnes
déplacées et cette Convention de Kampala reconnaît explicitement la nécessité de
protéger aussi les personnes déplacées par les catastrophes, par le biais de
systèmes d'alerte précoce, de mesures de réduction des risques de catastrophe et
autres mesures. Et pour le niveau national, là aussi on voit de plus en plus
certains pays qui se mobilisent pour développer des politiques nationales.
L'année dernière, l'Argentine par exemple a mis en place un nouveau visa
humanitaire spécial qui permet aux personnes fuyant une catastrophe et
originaire d'Amérique centrale, du Mexique et des Caraïbes de bénéficier de ce
visa humanitaire pour venir en Argentine. Mais vous avez aussi des pays comme
les Fiji qui ont développé une politique pour commencer à relocaliser de manière
anticipée leur population ou le Bangladesh qui a développé aussi une politique
de gestion de la migration dans le contexte du changement climatique sur son
territoire. En parallèle de ces initiatives positives, il y a quand même aussi
une tendance au repli dans beaucoup de pays où, je le disais, le nationalisme se
développe. Est-ce qu'on ne va pas vers des confrontations dans les années à
venir sur ces sujets? Alors des confrontations, ça je ne pourrais pas dire. Pour
l'instant, le lien, je pense qu'il faut être très précautionneux par rapport au
lien entre climat, migration et conflit. Parce qu'effectivement, on peut
rapidement tomber dans des discours assez réticents, on va dire, ou en tout cas
dans des discours qui vont plutôt prôner une fermeture des frontières plutôt
qu'une solidarité internationale et européenne pour gérer ces migrations-là.
Pour l'instant, on n'a pas de situation concrète où on a pu observer directement
que des déplacements de population liés aux catastrophes ou au climat avaient
une incidence sur les conflits. Ce qu'on observe par contre, c'est que de plus
en plus, on assiste à une juxtaposition de ces crises. Et donc dans certains
pays qui sont déjà affectés par des conflits, c'est le cas par exemple de la
Somalie ou de l'Irak, on voit que ces pays sont aussi vulnérables aux
changements climatiques et connaissent aussi en plus des conflits et des
déplacements qu'ils induisent, des déplacements liés aux inondations ou à la
sécheresse. Donc ce qu'on observe surtout, c'est une juxtaposition de ces crises
qui rend en fait la situation humanitaire encore plus complexe et le travail des
acteurs humanitaires et des gouvernements encore plus compliqué. Après, bien
sûr, sur le plan politique, je vous disais, il y a de plus en plus de
développement au niveau international, régional et national qui mérite d'être
souligné. On observe aussi souvent que quand même les États les plus proactifs
sur la question sont aussi bien souvent des États en première ligne de ces
changements climatiques et qui sont donc directement déjà confrontés aux
problèmes et qui donc cherchent véritablement à mettre en œuvre des politiques
et des actions concrètes pour répondre à un phénomène qu'ils observent déjà et
auquel ils sont déjà confrontés sur leur territoire. Oui et si on veut terminer
sur une note positive, c'est ce qu'il faut retenir, nous avons encore les moyens
d'agir. Oui, tout à fait. Je pense qu'il ne faut pas oublier, et la Banque
mondiale le dit, on peut encore réduire significativement l'ampleur de ces
migrations à venir si aujourd'hui on investit et on est à la hauteur des
ambitions d'une action climatique, que ce soit en matière d'atténuation,
d'adaptation mais aussi de réduction des risques de catastrophe et de
développement, parce qu'il ne faut pas oublier qu'on présente encore bien
souvent les déplacements liés aux catastrophes et aux dégradations
environnementales de manière générale comme un enjeu humanitaire. Oui, c'est un
enjeu humanitaire mais c'est aussi un enjeu de développement, c'est aussi un
enjeu d'adaptation et donc en fait c'est un ensemble de politiques qui sont
nécessaires et c'est aussi un ensemble d'acteurs, que ce soit des acteurs
humanitaires, du développement, de la sécurité et de la réduction des risques de
catastrophe. Tout le monde en fait finalement a encore les moyens d'agir
aujourd'hui pour réduire l'ampleur mais aussi gérer le phénomène de déplacement
dans le contexte des catastrophes. Merci beaucoup Alice Bayard d'avoir répondu à
nos questions. Le rapport de votre observatoire est à retrouver sur votre site
www.internal-diplacement.org. Merci à François Porcheron pour la réalisation de
cette émission et à vous chers auditeurs pour votre fidélité. Prenez soin de
vous, aidez-vous. Nous nous retrouvons demain, même planète, même heure. C'est
une légende du cinéma africain, le premier à avoir tourné un long métrage sur le
continent. On l'appelait l'aîné des anciens et il aurait eu 100 ans cette année.
Nous consacrons une émission spéciale à Sam Banousman. Tous les cinémas du
monde. Sophie Torlotin, Elisabeth Le Quéré. Samedi à partir de 15h10 T1. RFI. A
la veille des élections présidentielles et législatives en Turquie, le scrutin
est incertain. En revanche, la question kurde reste centrale dans le discours du
président Erdogan qui a fait de cette importante minorité culturelle un bouc
émissaire bien pratique pour remonter dans les sondages. C'est ce que nous
verrons avec notre invité, l'historien Boris Jam. Samedi à partir de 19h40 T1.
RFI.